---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: DBA 线上操作小谈
category: Other
summary: >-
  根据莫非定律：「凡是可能出错的事必定会出错，任何一个事件，只要具有大于零的机率，就不能够确定它不会发生。」这句看似箴言的话，想必每个运维从业人员感触非常深刻。本文从
  DBA
  线上操作的角度，谈谈自己的看法。第一，处理工单、凌晨维护、处理紧急故障之前，梳理流程，准备必要的资料。第二，处理故障之前分析最重要。第三，学会沟通，尽可能地达到信息对称。第四，任何操作三思而后行。第五，事后
  Review、反思、总结，形成知识库。软实力靠的是长期的积累，需要自控力不断提高。归根结底，任何管理本质上都是对自我的管理。
tags:
  - Other
  - 线上
  - 规范
comments:
  - author:
      type: twitter
      displayName: yezhiji1991
      url: 'https://twitter.com/yezhiji1991'
      picture: >-
        https://pbs.twimg.com/profile_images/767300079669555200/IL9_P1Oo_bigger.jpg
    content: >
      &#x5468;&#x672B;&#x6109;&#x5FEB;~&#x770B;&#x4E86;&#x60A8;&#x7684;innodb_trx&#x7684;&#x6587;&#x7AE0;&#x540E;&#xFF0C;&#x7A81;&#x7136;&#x53D1;&#x73B0;&#x4E86;&#x8FD9;&#x7BC7;&#x6587;&#x7AE0;&#xFF01;

      &#x8001;&#x5B9E;&#x8BF4;&#xFF0C;&#x6211;&#x73B0;&#x5728;&#x5C31;&#x662F;&#x4E2A;DBA&#x65B0;&#x4EBA;&#x3002;&#x3002;&#x6CA1;&#x6709;&#x624E;&#x5B9E;&#x7684;&#x57FA;&#x7840;&#xFF0C;&#x4E5F;&#x6CA1;&#x6709;&#x79EF;&#x7D2F;&#x7684;&#x7ECF;&#x9A8C;&#xFF0C;&#x6240;&#x4EE5;&#x5F88;&#x591A;&#x90FD;&#x4E0D;&#x61C2;&#xFF0C;&#x6700;&#x8FD1;&#x5728;&#x505A;&#x5DE5;&#x5355;&#xFF0C;&#x770B;&#x5230;&#x60A8;&#x7684;&#x6587;&#x5B57;&#x6709;&#x611F;&#x800C;&#x53D1;&#x5440;~&#x53EF;&#x662F;&#x6211;&#x60F3;&#x6210;&#x4E3A;&#xFF0C;&#x9996;&#x5148;&#x662F;&#x4E2A;&#x5408;&#x683C;&#x7684;DBA&#xFF01;&#x4E4B;&#x524D;&#x89C9;&#x5F97;&#x5F88;easy&#xFF0C;&#x540E;&#x6765;&#x53D1;&#x73B0;&#x81EA;&#x5DF1;&#x9519;&#x7684;&#x591A;&#x79BB;&#x8C31;&#x3002;&#x4E0D;&#x8FC7;&#x4E0D;&#x4F1A;&#x653E;&#x5F03;&#x4E86;~&#x52A0;&#x6CB9;&#x5427;&#xFF01;&#x6587;&#x5B57;&#x5199;&#x7684;&#x5F88;&#x597D;&#xFF0C;&#x575A;&#x6301;&#x5199;&#x4E0B;&#x53BB;&#x54E6;&#xFF01;
    date: 2016-08-21T10:10:10.702Z

---

`文/温国兵`

根据**莫非定律**[^1]：「凡是可能出错的事必定会出错，任何一个事件，只要具有大于零的机率，就不能够确定它不会发生。」这句看似箴言的话，想必每个运维从业人员感触非常深刻。本文从 DBA 线上操作的角度，谈谈自己的看法。

工作日，DBA 会处理大批工单；非工作日，DBA 在时刻准备着救急。亦即，DBA 每时每刻都有线上操作的需要。那么问题来了，个人的状态是不定的，包括心理状态、身体状态。时刻保证临危不乱，这是 DBA 重要的素质之一。线上故障，分秒必争，不及时的处理、不善的操作都很有可能给公司带来不同程度的损失。线上操作需要求稳，本文给出笔者的点滴思考。

![Poor fisher man](http://i.imgur.com/7YENDfX.jpg)
© Pierre Puvis de Chavannes/The Poor Fisherman, 1881/Wikipedia[^2]

**第一，处理工单、凌晨维护、处理紧急故障之前，梳理流程，准备必要的资料。**一个优秀的 DBA，不是求速度，不是求效率，而是求稳。出错的概率低，你给别人的感觉就会比较靠谱。有经验的 DBA，线上操作就是复制粘贴，宁愿相信 0 和 1，也不愿相信自己和别人。每次处理工单、凌晨维护，笔者都会养成一个习惯，梳理流程，准备线上服务器 IP 列表、需要的脚本、有可能使用到的命令、相关的文档等等。这样的好处是，心里有谱，不至于慌乱。即使遇到突发状况，也会相对从容。当然，紧急故障没有这么多时间给你准备，但至少也要准备常用的命令。这里有个小建议，使用 Evernote 保存常用的命令，当然，涉及公司敏感信息的，不能留。临场发挥，尽可能地避免手动输入，因为高度紧张的状态下，输入错误的概率比日常要高。于 DBA 而言，输入错误，带来的灾难将是毁灭性的。已经有很多类似的案例，在此不做展开。

**第二，处理故障之前分析最重要。**通常某个故障是不是单点的，是一个面，是一个链条。线上故障，直接受影响的就是用户，究其原因，用户层、接入层、逻辑层和数据层每一层都有可能有问题。处理故障之前，不是无谓的试错，一次不行，下次依然如故的概率相当高，然后时间就这样不知不觉地浪费了。此时应该冷静下来，思维不能单独盯在数据层，从整个技术链条考虑，这样获得的信息才是最全方位的。那么问题来了，互联网行业工作细分，DBA 很大可能没有操作数据层之外的权限，怎样做到信息相对完善，接下来就是下一个话题。

**第三，学会沟通，尽可能地达到信息对称。**第二点提到，DBA 更多关注的是数据层，达到整个技术链条信息的流通是相当重要的。这一点其实不是技术问题，而是一个人的软实力。关于提问的智慧[^3]，可以参考之前笔者的文章。我们都知道，提好问题比答案本身更重要。DBA 在处理故障时，跟监控、研发、测试、产品、运维等都有可能打交道。监控会反馈受影响的范围、延时情况等等，这属于用户层；研发、测试、产品会反馈业务故障、程序日志等，这属于用户层和逻辑层；运维会反馈网络情况、流量状况、Web 服务器异常等等，这属于接入层。最后 DBA 会关注数据层，包括持久层和缓存层，然后结合不同链条的信息，综合分析，再进行相应的操作。线上操作，我们不能容忍低效甚至无效的沟通。

**第四，任何操作三思而后行。**DBA 应该把「**备份重于一切**[^4]」铭记于心，修改任何配置文件之前先备份，慎用甚至不用 rm。对于有 DROP 和 TRUNCATE 的工单，再三审核和确认，避免无效操作。如果确实存在此类需求，应该首先确认是否有备份，备份是否可用。DBA 应该对高危操作有明确的认识，除此之外，所有的恢复操作也需要了记于心，防患于未然。

**第五，事后 Review、反思、总结，形成知识库。**故障是不可控的，可能是人为，可能是程序有 Bug，可能是网络故障，总之发生故障的原因千奇百怪。但故障事后的 Review、反思和总结我们可以控制。针对某个特定的故障，反思处理的流程是否有优化的地方，反思基础设施是否还有不完善的地方，反思团队出现的问题，反思和其他部门的合作是否有问题等等，然后形成会议记录、故障报告、故障总结，形成知识库，定期再次 Review，避免下次出现类似的问题。再者，还可以给新入职的员工参考，从真实案例中学习，这样进步会更快。

做好一个优秀的 DBA，技术是一方面，更重要的是个人素质。比如，你需要有良好的习惯、需要有优秀的心理素质、需要有责任心和道德、需要有良好的沟通能力……这些软实力是基石，在此基础上，拓展技术的广度和深度，这样才会有更良好的发展。

借此文章，唠嗑下最近的想法。笔者经常反思为什么会这样坚持更新博客，最近有了比较理想的答案。**第一是督促自己思考，第二是为别人提供价值。**先说第一点，坚持更新博客，就是在提醒自己不断思考，这样就会比别人获得更多技术之外的能力。然而，这些能力，是在枯燥的工作之作学不来的。世间的道理都很简单，大家也懂，然而真正去行动并且持之以恒的少之又少。你看了一千篇文章，读了一百本书，不去行动都是枉然。然后说说第二点，博客很重要的一点就是给读者提供价值。读者觉得你的文章能给他带来启发，这就是正向输出；读者评论你的文章、和你发邮件交流、加微信和你聊天，这就是正向反馈。你给读者提供了价值，说不定读者哪天就会给你带来意想不到的惊喜。一个长期保持高质量更新的博客，于己于他，个人认为都是瑰宝。即使现在没有兑现，将来的某个时刻会。

回到这篇文章本身，笔者时刻都在强调软实力。软实力靠的是长期的积累，需要自控力不断提高。**归根结底，任何管理本质上都是对自我的管理。**

–EOF–

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>

**Reference**

[^1]: [莫非定律，维基百科](https://zh.wikipedia.org/wiki/摩菲定理)
[^2]: [Pierre Puvis de Chavannes, Wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Pierre_Puvis_de_Chavannes)
[^3]: [学会提问 - 温国兵的随想录](https://dbarobin.com/2015/08/15/asking-the-right-questions/)
[^4]: [DBA 警世录: 备份重于一切](http://www.eygle.com/archives/2006/10/backup_backup_backup.html)
